\begin{acknowledgements}
    A mi familia, por acompañarme en este camino, lleno de retos y desafíos, pero que hoy recoge el fruto de tanto esfuerzo.
    A mi mamá, por estar a mi lado en todo momento y por ser mi mayor apoyo. A mi hermana y mi primito por ser mi mayor motivación y compartir
    momentos de diversión y alegría. A mis abuelos por ser mi ejemplo a seguir y por enseñarme a ser mejor persona.
    A mis tíos por ser casi casi como mis segundos padres y estar en todo momento.
    
    A mis compañeros de la universidad, por ser parte de esta gran aventura y por compartir momentos inolvidables, por 
    estar siempre ahí para apoyarme, por compartir todas las horas de intenso estudio y el estrés de tantos proyectos y pruebas.
    A Anabel, Daniel, Alex, Omar, Javier(RR), Juan Carlos y a todos los demás con los que compartí durante estos años.
    
    A la gente de la beca, mi casa durante estos años, por ser mi familia universitaria y estar siempre.
    
    A la gente del concurso: Gaby, Adilen, Arianna, Ailec, Lia, Marquito, Tito, Jocdan, Rey, Leo,  por ir juntos en el viaje por el mundo de las ciencias, que comenzó en el pre y 
    se mantiene hasta nuestros días. 
    
    A Alex y a Rafael, por tantos rounds de 5 horas dándonos cabezazos contra los ejercicios en ancias del tan esperado 
    \textit{ACCEPTED}.
    
    A los profes Manzano y Donet que introdujeron en mí la pasión por la matemática, lo que posteriormente se convirtió
    en amor por la programación y los algoritmos.
    
    A los profes de la universidad, por su guía y su apoyo, por la formación y la paciencia, en especial a los profes (colegas) de Álgebra y EDA,
    a Alberto por su metodología y exigencia,
    a Dalianys y Cartaya, por su amistad, consejos y enseñanzas, a mi tutor por su patrocinio y exigencia.
    
    A todos los que de una manera u otra aportaron su granito de arena para que hoy pueda estar aquí.
\end{acknowledgements}