% \chapter{Preliminares}
% \label{chap:preliminaries}

% \chapter{Gramáticas de concatenación de rango}
% \label{chap:RCG}

% \chapter{Lenguaje de las fórmulas booleanas satisfacibles empleando transducción finita}
% \label{chap:LSATFT}

\chapter{Lenguaje de las fórmulas booleanas satisfacibles empleando gramáticas de concatenación de rango}
\label{chap:LSATRCG}

En este capítulo se presenta cómo resolver el SAT usando el problema de la palabra, mediante gramáticas de 
concatenación de rango. Para ello se obtiene una gramática de concatenación de rango que reconoce el lenguaje $L_{S-SAT}$, la cual permite demostrar que las RCG reconocen todos los problemas que pertenecen a la clase NP, y se deja como problema abierto obtener una RCG que permita reconocer todas las instancias de SAT que son solubles en tiempo polinomial.

Para el desarrollo del capítulo primeramente se describe cómo reconocer el lenguaje $L_{0,1,d}$ mediante una gramática de concatenación de rango y a continuación se describe por qué no es posible usar las RCG para construir el lenguaje $L_{S-SAT}$ mediante una transducción finita de un lenguaje de concatenación de rango. A pesar de ello, es posible construir una RCG que reconoce todas las fórmulas booleanas satisfacibles y se demuestra que las RCG reconocen todos los problemas en la clase NP. Por último se presenta una RCG que permite reconocer problemas 2-SAT, pero que tiene el problema de la palabra no polinomial. Se propone como problema abierto buscar una RCG que permita reconocer problemas 2-SAT en tiempo polinomial.

En la siguiente sección se describe una RCG que reconoce el lenguaje $L_{0,1,d}$.

\section{$L_{0,1,d}$ como lenguaje de concatenación de rango}

En esta sección se presenta una RCG que reconoce el lenguaje $$L_{0,1,d}=\{(wd)^+\,|\,w\in\{0,1\}^+\},$$ que puede usarse para representar la asignación de valores a las variables de un SAT. La gramática que reconoce $L_{0,1,d}$ se basa en reconocer una cadena $w$ seguida de un caracter $d$ y después comprobar que las siguientes cadenas sean iguales a $w$ seguidas del caracter $d$.

Para reconocer $L_{0,1,d}$ se define la gramática $G_{0,1,d}$ como sigue:
\[
    G_{0,1,d} = (N, T, V, P, S),
\]
donde:

\begin{itemize}
    \item $N=\{S,A,B,C,Eq\}$
    \item $T=\{0,1,d\}$.
    \item $V=\{X,Y,P\}$.
    \item El conjunto de cláusulas $P$ es el siguiente:
          \begin{enumerate}
              \item $S(X)\to A(X)$
              \item $A(XdY)\to B(Y,X)C(X)$
              \item $B(XdY,P)\to B(Y,P) C(X) Eq(X,P)$
              \item $B(\varepsilon,P)\to \varepsilon$
              \item $C(0X)\to C(X)$
              \item $C(1X)\to C(X)$
              \item $C(\varepsilon)\to \varepsilon$
          \end{enumerate}
    \item El \textbf{símbolo inicial} es $S$.
\end{itemize}

El predicado $Eq$ se define en \cite{mainRCGBib} y comprueba que dos cadenas sobre un alfabeto sean iguales.  Por otro lado, el predicado $B$ recibe una cadena y un patrón $P$, y determina si algún prefijo de la cadena, que esté seguido de una $d$, es igual a $P$. Seguidamente, se continúa la derivación del resto de la cadena en el predicado $B$ con el mismo patrón. Finalmente si la cadena que recibe $B$ es la cadena vacía entonces se deriva en la cadena vacía. Por su parte, el predicado $C$ comprueba que las subcadenas separadas por $d$, estén formadas por 0 y 1.

A continuación se presenta un ejemplo de cómo $G_{0,1,d}$ reconoce la cadena $101\mathbf{d}101\mathbf{d}101\mathbf{d}$.

\begin{enumerate}
    \item $S(101\mathbf{d}101\mathbf{d}101\mathbf{d}) \to A(101\mathbf{d}101\mathbf{d}101d)$
    \item Cuando se aplica la derivación
          $$A(XdY)\to B(Y,X)C(X)$$
          con el vector  $[101\mathbf{d}101\mathbf{d}101\mathbf{d}]$, se puede hacer la sustitución de rango: $X=101$, $Y=101\mathbf{d}101\mathbf{d}$, y se tiene que la producción se instanciaría como:
          $$A(101\mathbf{d}101\mathbf{d}101\mathbf{d}) \to B(101\mathbf{d}101\mathbf{d},101)C(101).$$
    \item Para la producción $$B(XdY,P)\to B(Y,P) C(X) Eq(X,P),$$
          con el vector $[101\mathbf{d}101\mathbf{d},101]$, a las variables $X$, $Y$, y $P$ se le asignan los valores $X=101$, $Y=101\mathbf{d}$, y $P=101$ respectivamente, con lo que se tiene la derivación 
          $$B(101\mathbf{d}101\mathbf{d},101) \to B(101\mathbf{d},101)C(101)Eq(101,101).$$
    \item Cuando se aplica la derivación
          $$B(XdY,P)\to B(Y,P) C(X) Eq(X,P),$$
          con el vector $[101\mathbf{d},101]$, se puede hacer la sustitución de rango: $X=101$, $Y=\varepsilon$, $P=101$, y se tiene que la producción se instanciaría como:
          $$B(101\mathbf{d},101) \to B(\varepsilon,101)C(101)Eq(101,101).$$
    \item De la producción 4 de la gramática se tiene que $B(\varepsilon,101) \to \varepsilon$, y como todas las subcadenas entre dos $d$ estaban formadas por 0 y 1, se tiene que
    \item $C(101)\to C(01)$
    \item $C(01)\to C(1)$,
    \item $C(1)\to C(\varepsilon)$,
    \item $C(\varepsilon)\to \varepsilon$.
\end{enumerate}

Como para todos los predicados existe una sustitución de rango en la que estos derivan en la cadena vacía entonces  $G_{0,1,d}$ reconoce la cadena $101\mathbf{d}101\mathbf{d}101\mathbf{d}$.

A continuación se demuestra que $G_{0,1,d}$, reconoce el lenguaje $L_{0,1,d}$.

\subsection{$G_{0,1,d}$ reconoce el lenguaje $L_{0,1,d}$}
\label{sec:demg01d}

En esta sección se demuestra que el lenguaje $L_{0,1,d}$ es igual al lenguaje que reconoce la gramática $G_{0,1,d}$,
denominado $L_{G_{0,1,d}}$.

\begin{proof}[Demostración de que $L_{0,1,d}=L_{G_{0,1,d}}$] \
    
    Para demostrar que $L_{0,1,d}=L_{G_{0,1,d}}$, se debe demostrar que $L_{G_{0,1,d}}$ es subconjunto de $L_{0,1,d}$ y que
    $L_{0,1,d}$ es subconjunto de $L_{G_{0,1,d}}$. 
    
    Para demostrar que $L_{G_{0,1,d}}\subseteq L_{0,1,d}$, se toma una cadena $r\in L_{G_{0,1,d}}$, por lo tanto existen las cadenas $z_r$ y $w$, tal que existe una secuencia de derivaciones desde $S(r)$ hasta $B(z_r,w)$ y desde $B(z_r,w)$ hasta la cadena vacía.
    
    Del predicado $S$ solo se deriva al predicado $A$ y de $A$ se deriva a $B$ en la cláusula $A(XdY)\to B(Y,X)C(X)$.  Cuando la sustitución de rango identifica un caracter $d$ en la cadena de entrada, asocia la subcadena izquierda a la variable $X$ y la subcadena derecha a la variable $Y$. Por la estructura de la gramática, el predicado $C$ reconoce una cadena si y solo si esta cadena está formada solamente por 0 y 1. En la derivación de la cláusula $A(XdY)\to B(Y,X)C(X)$ se cumple que $X=z_r$ e $Y=w$, y como $C$ reconoce la cadena $w$, entonces se cumple que $w$ es una cadena binaria y $z_r$ es igual a la cadena de entrada sin su primer bloque de 0 y 1.
    
    Por la estructura de la cláusula $B(XdY,P)\to B(Y,P) C(X) Eq(X,P)$ solo se puede hacer una derivación en esta cláusula si a las variables $X$ y $Y$ se le asocian subcadenas de la primera cadena del vector que reconoce $B$, tales que el valor de $X$ es una cadena binaria y además es igual a la segunda cadena del vector que reconoce $B$. Si esta sustitución de rango existe, entonces se vuelve a derivar en $B$, pero esta vez el vector en entrada está formado por la primera cadena del vector de entrada original sin su primer bloque de 0 y 1, y la segunda cadena del vector de entrada original.
    
    En cada derivación del predicado $B$ se comprueba que la primera cadena del vector de entrada está formada por un prefijo $w'$, tal que $w'$, está seguida de una $d$ y $w'$ es igual a la segunda cadena del vector de entrada. Además, se comprueba que el resto de la primera cadena del vector de entrada es la cadena vacía o cumple la misma condición.
    
    Del predicado $B$ solo se deriva a la cadena vacía si la primera cadena del vector de entrada es la cadena vacía. Por tanto el predicado $B$ reconoce el vector $[z_r,w]$ si $z_r$ está formado por varios bloques de 0 y 1, separados por una $d$ y cada uno de estos bloques es igual a $w$, o si $z_r=\varepsilon$.
    
    Entonces como $B$ reconoce a $[z_r,w]$, se cumple que $z_r=(wd)^n$, donde $n\in \mathbb{N}\cup \{0\}$. Como $r=wdz_r$ y $z_r=(wd)^n$, esto implica que $r=(wd)^{n+1}$, por lo que $r\in L_{0,1,d}$, por tanto $L_{G_{0,1,d}}\subseteq L_{0,1,d}$.
    
    Para demostrar que $L_{0,1,d}\subseteq L_{G_{0,1,d}}$, sea una cadena $(wd)^n\in L_{0,1,d}$, donde $n\in \mathbb{N}$ y $w \in \{0,1\}^+$.
    
    En la cláusula $A(XdY)\to B(Y,X)C(X)$, se puede hacer la sustitución de rango de manera que $X=w$ e $Y=(wd)^{n-1}$, como $w$ es una cadena binaria se cumple que $C$ reconoce la cadena $w$ y entonces se deriva en el predicado $B$, con el vector $[(wd)^{n-1},w]$.
    
    Si se deriva en el predicado $B$ con el vector $[(wd)^k,w]$, donde 
    $k\in \mathbb{N} \cup \{0\}$ y $w$ es una cadena binaria, si $k\neq 0$ se toma la cláusula
    $B(XdY,P)\to B(Y,P) C(X) Eq(X,P)$ y se puede realizar la sustitución de rango de manera que
    $X=w$ e $Y=(wd)^{k-1}$. Se cumple que $Eq$ reconoce el vector $[w,w]$ y $C$ reconoce la cadena $w$,
    por lo que se vuelve a derivar en el  predicado $B$ con el vector $[(wd)^{k-1},w]$. Si $k=0$ se deriva
    en la cadena vacía.
    
    Por tanto $B$ reconoce el vector $[(wd)^{n-1},w]$, por lo que $(wd)^n$ se reconoce por $G_{0,1,d}$. Luego
    $(wd)^n\in L_{G_{0,1,d}}$, y $L_{0,1,d}\subseteq L_{G_{0,1,d}}$, lo cual implica
    que $L_{0,1,d} = L_{G_{0,1,d}}$.
\end{proof}

Como se demostró anteriormente, el lenguaje $L_{0,1,d}$ se reconoce mediante una RCG.  Siguiendo la idea expuesta en las secciones del capítulo \ref{chap:LSATFT}, donde se muestra cómo construir $L_{S-SAT}$ mediante una transducción finita, se pudiera usar $G_{0,1,d}$ como formalismo para generar $L_{0,1,d}$. Sin embargo, esto no es posible porque las RCG no son cerradas bajo transducción finita como se mencionó en el capítulo \ref{chap:RCG}.


A continuación se demuestra que la transducción finita no es la única vía para construir el lenguaje $L_{S-SAT}$, ya que existe una RCG que reconoce este lenguaje.

\section{Construcción de $L_{S-SAT}$ mediante una RCG}

En esta sección se presenta una RCG que reconoce las fórmulas booleanas satisfacibles. Esto permite demostrar 
que las RCG reconocen todos los problemas de la clase NP, en su representación como lenguaje formal.

La idea para reconocer las fórmulas satisfacibles tiene dos partes: mientras se reconoce la primera cláusula se generan todas las posibles interpretaciones de la variable que la hacen verdadera, y después, en la segunda parte, se comprueba si alguna de estas interpretaciones satisface al resto de las cláusulas.

Para definir la gramática, sus producciones se agrupan en 4 grupos, en dependencia de las tareas que cumplen durante el reconocimiento. A cada uno de estos grupos se les llamará \textit{fase}. A continuación se describe qué función cumplen las producciones de cada fase.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Primera fase:} representa la derivación inicial de la gramática.
    \item \textbf{Segunda fase:} se encarga de generar todas las posibles cadenas de 0 y 1 que representan interpretaciones de las variables que satisfacen la primera cláusula. En esta fase se definen 2 estados: positivo (significa que la cadena de 0 y 1 generada ya satisface la primera cláusula) y negativo (significa que la cadena de 0 y 1 generada aún no satisface la primera cláusula). Estos estados se representan por los predicados $P$ y $N$, respectivamente.
    \item \textbf{Tercera fase:} comprueba que la interpretación que se define en la fase anterior satisfaga el resto de las cláusulas.
    \item \textbf{Cuarta fase:} define el algoritmo para determinar si una interpretación satisface una cláusula dada. En esta fase se definen 2 estados: positivo (significa que la interpretación ya satisface la cláusula actual) y negativo (significa que la interpretación aún no satisface la cláusula actual). Estos estados se representan por los predicados $Cp$ y $Cn$ respectivamente.
\end{itemize}

Seguidamente, se define la siguiente RCG que reconoce el lenguaje $L_{S-SAT}$:
\[
    G_{S-SAT} = (N, T, V, P, S),
\]
donde:

\begin{itemize}
    \item $N=\{S,A,B,C,P,N,Cp,Cn\}$
    \item $T=\{a,b,c,d\}$.
    \item $V=\{X,Y,X_1,X_2\}$.
    \item El \textbf{símbolo inicial} es $S$.
\end{itemize}

A continuación se desglosa el conjunto de \textbf{cláusulas} $P$ de acuerdo a las fases descritas.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Primera fase:} Representa la cláusula de derivación inicial de la gramática:
          \begin{enumerate}
              \item $S(X)\to A(X)$.
          \end{enumerate}
          
    \item \textbf{Segunda fase:} El siguiente conjunto de cláusulas genera una cadena de 0 y 1 que cuando se le asigna a las variables de la fórmula booleana, satisface la primera cláusula.
          \begin{multicols}{2}
              \begin{enumerate}[start=2]
                  \item $A(aX)\to P(X,1)$
                  \item $A(aX)\to N(X,0)$
                  \item $A(bX)\to N(X,1)$
                  \item $A(bX)\to P(X,0)$
                  \item $A(cX)\to N(X,1)$
                  \item $A(cX)\to N(X,0)$
                        
                  \item $P(aX,Y)\to P(X,Y1)$
                  \item $P(aX,Y)\to P(X,Y0)$
                  \item $P(bX,Y)\to P(X,Y1)$
                  \item $P(bX,Y)\to P(X,Y0)$
                  \item $P(cX,Y)\to P(X,Y1)$
                  \item $P(cX,Y)\to P(X,Y0)$
                  \item $P(dX,Y)\to B(X,Y)$
                        
                  \item $N(aX,Y)\to P(X,Y1)$
                  \item $N(aX,Y)\to N(X,Y0)$
                  \item $N(bX,Y)\to N(X,Y1)$
                  \item $N(bX,Y)\to P(X,Y0)$
                  \item $N(cX,Y)\to N(X,Y1)$
                  \item $N(cX,Y)\to N(X,Y0)$
              \end{enumerate}
          \end{multicols}
          
          El no terminal $A$ representa el predicado por donde inician las derivaciones de esta fase, $P$ representa que con los valores de las variables que se han generado, la cláusula ya tiene un valor de verdad positivo y $N$ representa que con esos mismos valores la fórmula booleana aún tiene un valor de verdad negativo. 
          
          Del no terminal $A$ se deriva a los predicados $P$ y $N$ en dependencia del valor asignado a la variable del literal que se encuentra al inicio del rango actual. El predicado $P$ deriva hacia sí mismo independientemente del símbolo, exceptuando el símbolo $d$, caso en el que se deriva en $B$ y se procede a la siguiente fase.
          
          Por último, del no terminal $N$ se deriva a los predicados $P$ y $N$ en dependencia del valor asignado a la variable del literal que se encuentra al inicio del rango actual.
          
    \item \textbf{Tercera fase:} El siguiente conjunto de cláusulas comprueba que la asignación de variables que se realiza en la fase anterior sea verdadera
          para las restantes cláusulas.
          \begin{enumerate}[start=21]
              \item $B(X_1dX_2,Y)\to C(X_1,Y) B(X_2,Y)$
              \item $B(\varepsilon,Y)\to\varepsilon$
          \end{enumerate}
          
          El predicado $B$ permite identificar las cláusulas restantes, mientras que el predicado $C$ comprueba que cada cláusula identificada por el predicado $B$ sea satisfacible con los valores de las variables que recibe en su segundo argumento. Este comportamiento se define en la cuarta fase.
          
    \item \textbf{Cuarta fase:} En esta fase se define el comportamiento de $C$, que recibe una cláusula y una
          interpretación de las variables y comprueba que dicha interpretación sea verdadera para la cláusula analizada.
          \begin{enumerate}[start=23]
              \begin{multicols}{2}
                  \item $C(X,Y)\to Cn(X,Y)$
                  
                  \item $Cn(aX,1Y) \to Cp(X,Y)$
                  \item $Cn(aX,0Y) \to Cn(X,Y)$
                  \item $Cn(bX,1Y) \to Cn(X,Y)$
                  \item $Cn(bX,0Y) \to Cp(X,Y)$
                  \item $Cn(cX,1Y) \to Cn(X,Y)$
                  \item $Cn(cX,0Y) \to Cn(X,Y)$
                  
                  \item $Cp(aX,1Y) \to Cp(X,Y)$
                  \item $Cp(aX,0Y) \to Cp(X,Y)$
                  \item $Cp(bX,1Y) \to Cp(X,Y)$
                  \item $Cp(bX,0Y) \to Cp(X,Y)$
                  \item $Cp(cX,1Y) \to Cp(X,Y)$
                  \item $Cp(cX,0Y) \to Cp(X,Y)$
                  \item $Cp(\varepsilon,\varepsilon)\to \varepsilon$
              \end{multicols}
          \end{enumerate}
          
          Este funcionamiento sigue la misma idea que el descrito en la segunda fase: tiene un predicado que representa un estado positivo ($Cp$) y un predicado que representa un estado positivo ($Cn$). La diferencia es que no se genera la cadena, sino que se comprueba con el patrón que se construye en la segunda fase y que cada uno de los no terminales de esta fase recibe como argumento.        
\end{itemize}

A continuación se demuestra que el lenguaje que reconoce $G_{S-SAT}$ es exactamente igual al lenguaje que representa todas las fórmulas booleanas satisfacibles descritas mediante el lenguaje $L_{FULL-SAT}$.

\section{La gramática $G_{S-SAT}$ reconoce el lenguaje $L_{S-SAT}$}

En esta sección se demuestra que $G_{S-SAT}$ reconoce el lenguaje $L_{S-SAT}$.
\begin{theorem}
    \label{teo:gsat}
    Dada una cadena $e\in L_{FULL-SAT}$, $G_{S-SAT}$ reconoce la cadena $e$ si y solo si la fórmula booleana asociada a $e$ es satisfacible. 
\end{theorem}

Para la demostración del Teorema \ref{teo:gsat} se usarán los siguientes lemas.

\begin{lemma}
    \label{lem:predc}
    Dadas las cadenas $q\in \{a,b,c\}^+$ y $w\in \{0,1\}^+$, el predicado $C$ de la gramática $G_{S-SAT}$, reconoce el vector $[q,w]$ si y solo si $w$ satisface a la cláusula que representa $q$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
    \label{lem:predb}
    Dadas las cadenas $e\in L_{FULL-SAT}$ y $w\in \{0,1\}^+$, el predicado $B$ de la gramática $G_{S-SAT}$, reconoce el vector $[e,w]$  si y solo si $w$ satisface a todas las cláusulas de $e$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
    \label{lem:preda}
    Dada una cadena $e\in L_{FULL-SAT}$, el conjunto de cadenas $W$ formado por todas las cadenas 
    $w\in \{0,1\}^+$ tales que existe una secuencia de derivaciones desde del predicado $A(e)$ hasta 
    $B(z_e,w)$, donde $z_e$ es igual a la cadena $e$ sin su primera cláusula, es exactamente igual a 
    al conjunto de todas las interpretaciones que hacen verdadera la primera cláusula de $e$.
\end{lemma}

La idea de la demostración del Teorema \ref{teo:gsat} es probar que dadas una cadena $q\in \{a,b,c\}^+$ y 
$w\in \{0,1\}^+$, $C(q,w)$ se reconoce por la gramática si y solo si $w$ satisface la cláusula que 
representa $q$, esto se plantea en el Lema \ref{lem:predc}. 

Después de la demostración del Lema \ref{lem:predc}, dadas una cadena $e\in L_{FULL-SAT}$ y $w\in \{0,1\}^+$, se hace una inducción sobre la cantidad de cláusulas de $e$ para demostrar que $G_{S-SAT}$ reconoce $B(e,w)$ si y solo si $w$ satisface todas las cláusulas de $e$, esto se plantea en el Lema \ref{lem:predb}. Posteriormente, se prueba que durante la segunda fase se generan todas las cadenas binarias que satisfacen la primera cláusula de la cadena de entrada, esto se plantea en el Lema \ref{lem:preda}. Por último, se demuestra que el lenguaje que reconoce $G_{S-SAT}$ es igual a $L_{S-SAT}$.

A continuación se demuestra el Lema \ref{lem:predc} y con eso se garantiza la primera parte de la demostración.

\begin{proof}[Demostración del Lema \ref{lem:predc}] \
    
    Se definen las cadenas $q\in \{a,b,c\}^+$ y $w\in \{0,1\}^+$, y la cláusula asociada a $q$ $F_q$.  Para demostrar que el predicado $C$ de la gramática $G_{S-SAT}$, reconoce el vector $[q,w]$ si y solo si $w$ satisface a $F_q$, primero se demuestra que $C(q,w)$ se reconoce por $G_{S-SAT}$ si $F_q$ es satisfacible por $w$ y luego se prueba que si $C(q,w)$ se reconoce, entonces $w$ satisface a $F_q$.
    
    Para demostrar que $C(q,w)$ se reconoce por $G_{S-SAT}$ si $F_q$ es satisfacible por $w$, suponga que $F_q$ es satisfacible por $w$, entonces se debe demostrar que existe una secuencia de derivaciones desde $C(q,w)$ hasta la cadena vacía.
    
    Como $w$ satisface a $F_q$, existe al menos un índice $i$ menor que la longitud de $w$ tal que $w_i=1$ y $q_i = a$, o $w_i=0$ y $q_i=b$. Si ese índice no existe $w$ no puede satisfacer a $F_q$.
    
    En la fase 4, del predicado $C$ se deriva directamente al predicado $Cn$. Las únicas derivaciones de la gramática donde se deriva del predicado $Cn$ a $Cp$ son la combinación de una $a$ y un 1 o de una $b$ y un 0 y como $w$ satisface $F_q$ esta combinación existe en el índice $i$ de ambas cadenas. Esto significa que al procesar los primeros $i$ índices de $q$ y $w$, la gramática deriva en el predicado $Cp$. 
    
    Al procesar los restantes $|q|-i$ índices, $Cp$ siempre deriva en sí mismo o en la cadena vacía. De esta forma se demuestra que existe una secuencia de derivaciones desde $C(q,w)$ hasta la cadena vacía.
    
    Para finalizar la demostración del Lema \ref{lem:predc}, es necesario probar que si $C(q,w)$ se reconoce, entonces $w$ satisface a $F_q$. 
    
    Por la estructura de la gramática, si existe una secuencia de derivaciones desde $C(q,w)$ hasta la cadena vacía entonces hay una derivación desde $Cn$ hacia $Cp$, sin pérdida de la generalidad esta derivación ocurre en el índice $i$ de ambas cadenas. Esta derivación solo es posible por una combinación de una $a$ y un 1 o de una $b$ y un 0, por lo tanto una de estas combinaciones existe en el índice $i$. Por lo que cuando se le asignan los valores de $w$ a las variables de $F_q$ la variable con índice $i$ está
    sin negar con valor \true{} o está negada con valor \false{}, lo cual implica que $w$ satisface $F_q$, por tanto se demuestra el Lema \ref{lem:predc}.
\end{proof}

Una vez demostrado que $C(q,w)$ se reconoce si y solo si $w$ satisface a $q$, se demuestra el Lema \ref{lem:predb}.

\begin{proof}[Demostración del Lema \ref{lem:predb}] \
    
    Dadas las cadenas $e\in L_{FULL-SAT}$ y $w\in \{0,1\}^+$, para demostrar que el predicado $B$ de la gramática $G_{S-SAT}$, reconoce el vector $[e,w]$  si y solo si $w$ satisface a todas las cláusulas de $e$,
    se hará una inducción sobre la cantidad de cláusulas $n$ de la fórmula booleana que representa $e$. En el caso base y en el paso inductivo
    se prueban ambos sentidos de la demostración.
    
    Sea $n=1$ y sea la cláusula de la gramática $B(X_1dX_2,Y)\to C(X_1,Y) B(X_2,Y)$. Como $e$ tiene un solo caracter $d$ al final de la cadena, se cumple que al realizar la sustitución de rango, en el argumento $X_1dX_2=e$ los rangos asociados a las variables $X_1$ y $X_2$ son $e$ sin su último caracter y la cadena vacía respectivamente. Por tanto $B(e,w)$ se reconoce por la gramática si y solo si $C(X_1,w)$ se reconoce, porque $B(\varepsilon, w)$ deriva en la cadena vacía. Por el Lema \ref{lem:predc} $C(X_1,w)$ se reconoce si y solo si $w$ satisface a $X_1$, por lo que se demuestra el caso base.
    
    Una vez demostrado el caso base se asume que si la cantidad de cláusulas de la fórmula booleana que representa $e$ es $n$ y $n=k$, el predicado $B$ reconoce el vector $[e,w]$  si y solo si $w$ satisface a todas las cláusulas de $e$, y se demuestra para $n=k+1$.
    
    Dada la cláusula de la gramática $B(X_1dX_2,Y)\to C(X_1,Y) B(X_2,Y)$, en todas las posibles sustituciones de rango de $X_1$ y $X_2$, $C(X_1,w)$ solo se reconoce si $|X_1|=|w|$, por lo tanto, el caso de sustitución de rango que ocupa a la demostración es cuando $|X_1|=|w|$, porque para el resto de las sustituciones de rango $C(X_1,w)$ no se reconoce por la gramática.
    Entonces $X_1$ es igual a la subcadena que contiene la primera cláusula de $e$ y $X_2$ es igual a la subcadena que contiene el resto de las cláusulas de $e$.
    
    La cadena $w$ satisface todas las cláusulas de $e$ si y solo si satisface a la primera cláusula de $e$ y el resto de las cláusulas de $e$, que en este caso están asociadas a las variables $X_1$ y $X_2$ respectivamente.  Precisamente $B(e,w)$ se reconoce si y solo si se reconoce $C(X_1,w)$ y $B(X_2,w)$.
    
    $C(X_1,w)$ se reconoce si y solo si $w$ satisface a $X_1$, por el Lema \ref{lem:predc} y $B(X_2,w)$ se reconoce si y solo si $w$ satisface todas las cláusulas de $X_2$ por hipótesis de inducción, ya que $X_2$ tiene $k$ cláusulas. Por tanto, se demuestra el Lema \ref{lem:predb} y esto significa que $B$ reconoce el vector $[e,w]$  si y solo si $w$ satisface a todas las cláusulas de $e$. 
\end{proof}

Con la demostración del lema anterior se tiene que el predicado $B$ reconoce una cadena que representa una fórmula booleana $F$
y una cadena que representa una asignación de valores a las variables de $F$, si esta asignación satisface
todas las cláusulas de $F$. Para completar la demostración de la gramática es necesario demostrar
que al predicado $B$ llegan todas las posibles interpretaciones que hacen verdadera la primera cláusula
de la cadena de entrada y a ello se dedica la siguiente demostración.

\begin{proof}[Demostración del Lema \ref{lem:preda}] \
    
    Se definen las cadenas $e\in L_{FULL-SAT}$ y $z_e$, donde $z_e$ es igual a la cadena $e$ sin su primera cláusula.
    Además, se define el conjunto de cadenas $W$ formado por todas las cadenas $w\in \{0,1\}^+$, tales que existe una secuencia de derivaciones desde del predicado $A(e)$ hasta $B(z_e,w)$,
    y el conjunto de todas las interpretaciones $W'$ que hacen verdadera la primera cláusula de $e$, a la cual se le denomina $F_{1e}$.
    Para demostrar que $W=W'$, se debe demostrar que $W$ es subconjunto de $W'$ y que $W'$ es subconjunto de $W$.
    
    Para demostrar que $W'\subseteq W$, se toma una cadena $w'$ tal que $w'\in W'$, es decir, $w'$ satisface a $F_{1e}$.  Por tanto en $F_{1e}$, cuando se le asignan los valores de $w'$ a las variables de $F_{1e}$, la variable  con índice $i$ está sin negar con valor \true{} o negada con valor \false{}, lo que representa una combinación de una $a$ y un 1 o de una $b$ y un 0 en la $i$-ésima derivación de la segunda fase.
    
    Por la estructura de la gramática del predicado $A$, solo hay derivaciones hacia $P$ con una de estas 2 combinaciones, el resto son hacia el predicado $N$ y del predicado $N$ solo hay derivaciones a $P$ con una de las combinaciones anteriores. Por tanto, como existe una combinación de una $a$ y un 1 o de una $b$ y un 0 en el índice $i$ de ambas cadenas, las primeras $i$ derivaciones de la gramática llevan del predicado $A$ al predicado $P$. Como el predicado $P$ solo tiene derivaciones hacia sí mismo o hacia $B(z_e,w')$, en las próximas $|e|-i$ derivaciones la gramática deriva en $B(z_e,w')$, por lo que se cumple que $w'\in W$.
    
    Para demostrar que $W\subseteq W'$, se toma una cadena $w$ tal que $w\in W$, por lo que existe una secuencia de derivaciones desde $A(e)$ a $B(z_e,w)$. Por la estructura de la gramática solo se puede derivar al predicado $B$ desde el predicado $P$, y a su vez de este predicado solo se puede derivar mediante una combinación de una $a$ y un 1 o de una $b$ y un 0 en la gramática. Por tanto, cuando se le asignan los valores de $w$ a las variables de $F_{1e}$, la variable con índice $i$ está sin negar con valor \true{} o negada con valor \false{}.  Entonces se cumple que $w$ satisface a $F_{1e}$ por lo que $w\in W'$. Con esto se demuestra que $W'=W$, por tanto se cumple el Lema \ref{lem:preda}.
\end{proof}

Con la demostración de los Lemas \ref{lem:predc}, \ref{lem:predb} y \ref{lem:preda} se puede demostrar el Teorema \ref{teo:gsat}.

\begin{proof}[Demostración del Teorema \ref{teo:gsat}] \
    
    Para demostrar que el lenguaje que reconoce $G_{S-SAT}$ es exactamente igual al lenguaje que representa todas las fórmulas booleanas satisfacibles se define el lenguaje $L_{G_{S-SAT}}$ que representa el lenguaje de todas las cadenas que se reconocen por $G_{S-SAT}$, es necesario demostrar que $L_{S-SAT}=L_{G_{S-SAT}}$.
    
    Para demostrar que $L_{S-SAT}\subseteq L_{G_{S-SAT}}$, sea una fórmula booleana satisfacible $F$ y sea $e$ su representación como cadena en el lenguaje $L_{FULL-SAT}$, entonces existe una cadena binaria $w$, con longitud igual a la cantidad de variables de $F$, que satisface a $F$.
    
    Como $w$ satisface a $F$ entonces $w$ pertenece al conjunto de cadenas que satisfacen a la primera cláusula de $F$. Por el Lema \ref{lem:preda} existe una secuencia de derivaciones desde el predicado $S(e)$ hasta $B(z_e,w)$, y como $w$ satisface todas las cláusulas de $F$ entonces $B(z_e,w)$ deriva en la cadena vacía, por el Lema \ref{lem:predb}, por lo que $e$ se reconoce por $G_{S-SAT}$, lo cual implica que $L_{S-SAT}\subseteq L_{G_{S-SAT}}$.
    
    Para completar la demostración es necesario demostrar que $ L_{G_{S-SAT}}\subseteq L_{S-SAT}$. Sea una cadena $e$ que se reconoce por $G_{S-SAT}$ y sea $F$ la fórmula booleana asociada a $e$, entonces existe una cadena binaria $w$ tal que existe una secuencia de derivaciones desde $A(e)$ a $B(z_e,w)$ y de $B(z_e,w)$ a la cadena vacía. Por el Lema \ref{lem:preda} $w$ satisface a la primera cláusula de $F$ y por el Lema  \ref{lem:predb} $w$ satisface a las restantes cláusulas de $F$ también. Luego $w$ satisface a $F$, por lo que $F$ es satisfacible. Esto implica que $L_{G_{S-SAT}}\subseteq L_{S-SAT}$ y con esto se demuestra que $L_{G_{S-SAT}}= L_{S-SAT}$.
\end{proof}


En la siguiente sección se presenta un ejemplo del reconocimiento de una cadena por $G_{S-SAT}$.

\subsection{Ejemplo de reconocimiento de $G_{S-SAT}$}

En esta sección se presentan 2 ejemplos del funcionamiento de $G_{S-SAT}$. En el primero se muestra cómo se reconoce la cadena asociada a la fórmula booleana $(x_1 \vee x_2) \wedge (x_1) \wedge (\neg x_2)$ y en el segundo se muestra cómo no se reconoce la cadena asociada a la fórmula booleana  $x_1 \wedge \neg x_1$.

La cadena asociada a $(x_1 \vee x_2) \wedge (x_1) \wedge (\neg x_2)$ es $aa\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d}$ y una posible secuencia de derivaciones
asociada a esta cadena en $G_{S-SAT}$ es la siguiente:

\begin{enumerate}
    \item $S(aa\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d})\to A(aa\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d})$
    \item $A(aa\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d})\to P(a\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d},1)$
    \item $P(a\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d},1)\to P(\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d},10)$
    \item $P(\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d},10)\to B(ac\mathbf{d}cb\mathbf{d}, 10)$
    \item Para la producción $$B(X_1dX_2,Y)\to C(X_1,Y) B(X_2,Y),$$ con el vector $[ac\mathbf{d}cb\mathbf{d}, 10]$,
          se le asignan los valores $X_1=ac$, $X_2=cb\mathbf{d}$, $Y=10$, con lo que se tiene la derivación:
          $$B(ac\mathbf{d}cb\mathbf{d}, 10)\to C(ac,10) B(cb\mathbf{d},10)$$
    \item Para la producción $$B(X_1dX_2,Y)\to C(X_1,Y) B(X_2,Y),$$ con el vector $[cb\mathbf{d},10]$,
          se le asignan los valores $X_1=cb$, $X_2=\varepsilon$, $Y=10$, con lo que se tiene la derivación:
          $$B(cb\mathbf{d},10)\to C(cb,10) B(\varepsilon,10).$$
    \item $B(\varepsilon,10)\to \varepsilon$.
    \item $C(ac,10)\to Cn(ac,10)$,
    \item $Cn(ac,10)\to Cp(c,0)$,
    \item $Cp(c,0)\to Cp(\varepsilon,\varepsilon)$,
    \item $Cp(\varepsilon, \varepsilon) \to \varepsilon$.
    \item $C(cb,10)\to Cn(cb,10)$,
    \item $Cn(cb,10)\to Cn(b,0)$,
    \item $Cn(b,0)\to Cp(\varepsilon,\varepsilon)$,
    \item $Cp(\varepsilon, \varepsilon) \to \varepsilon$.
\end{enumerate}

Como en todas las instancias de los no terminales existe una sustitución de rango que provoca que todos los predicados deriven en la cadena vacía, entonces $aa\mathbf{d}ac\mathbf{d}cb\mathbf{d}$ se reconoce por $G_{S-SAT}$. 
Esto coincide con el hecho de que $(x_1 \vee x_2) \wedge (x_1) \wedge (\neg x_2)$ es satisfacible con los valores $x_1=true$ y $x_2=false$.

Seguidamente, se presenta una cadena que representa una fórmula que no es satisfacible y por tanto la cadena asociada
a dicha fórmula no se reconoce por $G_{S-SAT}$. La cadena asociada a $x_1 \wedge \neg x_1$ es $a\mathbf{d}b\mathbf{d}$,
la secuencia de derivaciones asociada a esta cadena en $G_{S-SAT}$ es la siguiente:

\begin{enumerate}
    \item $S(a\mathbf{d}b\mathbf{d})\to A(a\mathbf{d}b\mathbf{d})$
    \item $A(a\mathbf{d}b\mathbf{d})\to P(\mathbf{d}b\mathbf{d},1)$
    \item $A(a\mathbf{d}b\mathbf{d})\to N(\mathbf{d}b\mathbf{d},0)$
\end{enumerate}

En la anterior secuencia de derivaciones hay 2 caminos posibles, cuando $A(a\mathbf{d}b\mathbf{d})$ deriva como
$P(\mathbf{d}b\mathbf{d},1)$ o cuando $A(a\mathbf{d}b\mathbf{d})$ deriva como $N(\mathbf{d}b\mathbf{d},0)$. La 
siguiente secuencia de derivaciones corresponda al predicado $P$ con el vector $[\mathbf{d}b\mathbf{d},1]$:

\begin{enumerate}[start=2]
    \item $P(\mathbf{d}b\mathbf{d},1) \to B(b\mathbf{d},1)$
    \item Para la producción $$B(X_1dX_2,Y)\to C(X_1,Y) B(X_2,Y),$$ con el vector $[b\mathbf{d},1]$,
          la única asignación de valores posibles es: $X_1=b$, $X_2=\varepsilon$, $Y=1$, con lo que se tiene la derivación:
          $$B(b\mathbf{d},1)\to C(b,1) B(\varepsilon,1)$$
    \item $B(\varepsilon,1) \to \varepsilon$
    \item $C(b,1)\to Cn(b,1)$
    \item $Cn(b,1)\to Cn(\varepsilon,\varepsilon)$
\end{enumerate}

Cuando se realizan todas las posibles derivaciones para el predicado $P$ con el vector $[\mathbf{d}b\mathbf{d},1]$, no se logra derivar en la cadena
vacía, por lo tanto el predicado $P$ no reconoce el vector $[\mathbf{d}b\mathbf{d},1]$.

Para el predicado $N$, con el vector $[\mathbf{d}b\mathbf{d},0]$, no existe ninguna derivación posible, por lo que 
$N$ no reconoce el vector $[\mathbf{d}b\mathbf{d},0]$.

Después de realizarse todas las posibles derivaciones y sustituciones de rango, $G_{S-SAT}$ no reconoce la cadena
$a\mathbf{d}b\mathbf{d}$. Esto coincide con el hecho de que $x_1 \wedge \neg x_1$ no es satisfacible para ninguna asignación de valores a sus variables.


Como $G_{S-SAT}$ reconoce las fórmulas booleanas satisfacibles, para determinar si una fórmula es satisfacible se debe determinar si su cadena asociada se reconoce por $G_{S-SAT}$. A continuación se analiza la complejidad del problema de la palabra para $G_{S-SAT}$.

\subsection{Análisis de la complejidad computacional del reconocimiento en $G_{S-SAT}$}

Como se mencionó en el capítulo \ref{chap:RCG} no todas las RCG tienen un algoritmo de reconocimiento polinomial 
y $G_{S-SAT}$ es un ejemplo de ello.

La fase de la gramática que provoca que el algoritmo de reconocimiento sea exponencial es la segunda, ya que  se generan 
todas las cadenas binarias que representan la asignación de valores para las variables booleanas.
Estas cadenas se pasan como argumentos a los predicados de las fases posteriores, mediante las derivaciones de la gramática.

Si se analiza el algoritmo de reconocimiento descrito en \cite{mainRCGBib}, un factor en la complejidad del 
algoritmo de reconocimiento es la cantidad de rangos posibles para una cadena que se reconoce por un predicado. 
En este caso la cadena que representa los valores de las variables de la fórmula booleana puede tomar $2^n$
valores distintos, donde $n$ es la cantidad de variables en la fórmula booleana, ya que dicha cadena se genera 
durante la segunda fase, donde la gramática es ambigua y en cada derivación hay decisiones que generan valores 
distintos.

Como se pueden generar $2^n$ cadenas, cada cadena tiene $n^2$ rangos y cada cadena generada se pasa como 
argumento a algún predicado de la gramática, la cantidad de rangos totales que se deben analizar durante 
el proceso de reconocimiento sería $n^22^n$.

Aunque esta es una cota burda, ya que para cada cadena no se utilizan todos los posibles rangos en el proceso de derivación de la gramática, el algoritmo sigue siendo exponencial con respecto al tamaño de la cadena de entrada.

El resto de las fases de la gramática tienen una complejidad de $m^2$ donde $m$
es la cantidad de caracteres en la cadena de entrada, por lo que la complejidad total sería $O(2^nm^2)$.

En la siguiente sección se demuestra que no es necesaria la transducción del lenguaje $L_{0,1,d}$ mediante $T_{SAT}$
para definir $L_{S-SAT}$ y que las RCG reconocen todos los problemas de la clase NP.
\subsection{Resultados derivados de la gramática $G_{S-SAT}$}

La gramática $G_{S-SAT}$ demuestra que no es necesario que un formalismo sea cerrado bajo transducción 
finita para construir el lenguaje de todas las fórmulas booleanas satisfacibles. Además, se obtiene una 
gramática que tiene tamaño $O(1)$ lo que apoya la conjetura formulada en el capítulo \ref{chap:LSATFT}, 
que plantea que todo formalismo que sea capaz de describir el lenguaje $L_{0,1,d}$, tiene un tamaño $O(1)$ en su representación.

En \cite{mainRCGBib} se menciona que las RCG reconocen todos los problemas de la clase P. Como se mostró en la sección anterior con la gramática $G_{S-SAT}$, existe una RCG que reconoce el lenguaje de las fórmulas satisfacibles, y como el SAT se puede reducir a cualquier problema en NP en una complejidad polinomial, entonces para todo problema en NP también existe una RCG que lo reconoce en su representación como lenguaje formal.

En la próxima sección se utilizan las gramáticas de concatenación de rango para determinar si una fórmula booleana asociada al 2-SAT es satisfacible.

\section{Instancias de SAT polinomiales empleando RCG}
\label{sec:pSATRCG}

En esta sección se presenta una RCG que es capaz de reconocer problemas SAT satisfacibles que pertenecen al 2-SAT, es decir, problemas SAT donde cada cláusula tiene a lo sumo 2 literales. La idea detrás de esta gramática es obtener una RCG que reconozca cuándo la fórmula booleana pertenece al conjunto de fórmulas booleanas de 2-SAT y luego intersectar dicha gramática con $G_{S-SAT}$.  Para ello se define la siguiente RCG:
\[
    G_{2-SAT} = (N, T, V, P, S),
\]
donde:

\begin{itemize}
    \item $N=\{S,A,A_0,A_1,A_2,A_3\}$
    \item $T=\{a,b,c,d\}$.
    \item $V=\{X,Y,X_1,X_2\}$.
    \item El conjunto de cláusulas $P$ es el siguiente:
          \begin{enumerate}
              \begin{multicols}{2}
                  
                  \item $S(X)\to A(X)$
                  \item $A(X_1dX_2)\to A_0(X_1) A(X_2)$
                  \item $A(\varepsilon)\to \varepsilon$
                  \item $A_0(aX)\to A_1(X)$
                  \item $A_0(bX)\to A_1(X)$
                  \item $A_0(cX)\to A_0(X)$
                  \item $A_1(aX)\to A_2(X)$
                  \item $A_1(bX)\to A_2(X)$
                  \item $A_1(cX)\to A_1(X)$
                  \item $A_2(aX)\to A_3(X)$
                  \item $A_2(bX)\to A_3(X)$
                  \item $A_2(cX)\to A_2(X)$
                  \item $A_2(\varepsilon)\to \varepsilon$
              \end{multicols}
          \end{enumerate}
    \item El \textbf{símbolo inicial} es $S$.
\end{itemize}

El funcionamiento de la gramática anterior es el siguiente: la segunda cláusula permite reconocer todas las
cláusulas asociadas a la cadena original. Las cláusulas de la 4 a la 13 permiten contar la cantidad de $a$ o $b$ en
una cláusula, o sea, la cantidad de literales de cada cláusula. Para esto se definen 4 estados: $A_0$, $A_1$, $A_2$ y $A_3$.
$A_0$ representa que se reconocieron 0 $a$ o $b$, $A_1$ representa que se reconocieron una $a$ o $b$, $A_2$
representa que se reconocieron 2 $a$ o $b$ y  $A_3$ representa que se reconocen más de 2 $a$ o $b$.

Si se observa el enfoque seguido en la construcción de $G_{S-SAT}$, en la representación del SAT como cadena se trabaja con una instancia del SAT general. Por lo que no se tienen en cuenta las propiedades específicas del problema, que en el caso de las instancias polinomiales, es lo que permite que el algoritmo para las mismas sea polinomial.

Finalmente, la gramática que reconoce los problemas 2-SAT satisfacibles sería:
$$G_{S-2-SAT}=G_{S-SAT}\cap G_{2-SAT}.$$

\section{Problemas propuestos}


En esta sección se proponen varios problemas abiertos, los cuales tienen relación con el contenido de las secciones
de este capítulo.

Como se demostró en la sección \ref{sec:demg01d}, la gramática $G_{0,1,d}$ reconoce el lenguaje $L_{0,1,d}$, pero las RCG no son cerradas bajo transducción finita. Por tanto, cuando se aplica $T_{SAT}$ a $G_{0,1,d}$, el formalismo resultante no tiene que ser necesariamente una RCG. Se propone como problema abierto, analizar qué tipo de formalismo se obtiene al aplicar el transductor $T_{SAT}$ sobre $G_{0,1,d}$ y realizar un análisis de la complejidad del problema de la palabra para dicho formalismo.

Otro aspecto a considerar sería investigar qué propiedades de las RCG limitan que estas no sean cerradas bajo transducción finita.  Una vez identificadas estas propiedades se puede tratar de construir un nuevo formalismo basado en las RCG que sea cerrado bajo transducción finita y comprobar si este formalismo es capaz de describir el lenguaje $L_{0,1,d}$.

Por otro lado, analizando el contenido de la sección \ref{sec:pSATRCG}, como las RCG reconocen todos los problemas de la clase P, entonces es posible diseñar una RCG para el 2-SAT y para cada instancia polinomial del SAT, donde el problema de la palabra sea polinomial para dicha gramática.  Lo anterior queda propuesto como un problema abierto, porque tiene que existir una RCG que reconozca el 2-SAT en tiempo polinomial. La estructura de esta gramática puede conducir a encontrar nuevas instancias polinomiales del SAT.

En este capítulo se construyó el lenguaje $L_{S-SAT}$, mediante una RCG, lo que demuestra que no es necesario una transducción de $L_{0,1,d}$ mediante $T_{SAT}$ para construir $L_{S-SAT}$.

Por otro lado, $G_{S-SAT}$ demuestra que todos los problemas en NP se reconocen por una RCG y se presenta un primer acercamiento para describir los problemas SAT polinomiales mediante un RCG, dejando abierto el problema de encontrar una RCG que permita reconocer el 2-SAT y el problema de la palabra para esta RCG sea polinomial.

En el próximo capítulo se presentan las conclusiones y recomendaciones del trabajo.
